火車延誤? 失接? 走車? - 英國國鐵乘客權益大全

英國國鐵系統老舊，軌道載力不足，問題多，是人所共知的情況。因此，每天火車都會有些許的延誤。最壞的情況會導致接不上下班車而延誤很長時間。本文會講一講，當火車延誤時，乘客可以有的保障。

延誤回贈 (Delay Repay)
英國政府要求所有國鐵營運公司 (地方政府服務除外) 都提供延誤回贈服務，如果火車延誤達三十分鐘，不問理由，都會回贈部分車費。而部分營運商更會賠十五分鐘的延誤。車費回贈由最低 單程25% (15分鐘延誤) 到來回 100% (120 分鐘延誤) 。申請延誤回贈對象是第一家導致延誤的火車營運商，可以網上或在火車站取表格申請。車票不論種類 (單程、來回、期票、Rover / Pass、Smartcard、Oyster Card / Contactless都可以申請)。

計算延誤時間是以到達最後目的地計算 (包括合併車票做出的聯程旅程)；例如，由Birmingham 到 Scarborough 包含 Crosscountry (XC) 及 Transpennine Express (TPE) 服務，而車票可以拆成 Birmingham - Derby，Derby - Sheffield，Sheffield - York 及 York - Scarborough。如果Crosscountry 的十分鐘延誤導致失接TPE 服務，造成到達Scarborough遲到超過一小時，都可以向Crosscountry 索償一小時的延誤賠款 (所有拆出的票 [Birmingham - Scarborough 整個旅程]都可以一併索償)。

(賠償比例表 Post 唔到，我Post左係呢到 )

至於倫敦交通局的 London Overground 及 TfL Rail (Elizabeth Line) ，則會在三十分鐘 (交通局自身導致的) 延誤提供該段車程的全費回贈，地鐵及DLR則以十五分鐘為準。如果Overground 及 TfL Rail 導致全程 (包括其他國鐵接駁段) 延誤超過一小時，可根據國鐵旅客規程 (NRCOT) ，不論理由都可獲全程一半車資的回贈。

利物浦地區的Merseyrail 會為系統內的三十分鐘延誤賠償50% 車費，而同時賠償接駁段的 20% 車費。 但如果延誤超過一小時，接駁段都可根據國鐵旅客規程 (NRCOT) 獲 50% 回贈。

乘坐下一班車
一如上幾篇文所述，英國國鐵車票有分自由票 (Anytime, Off-Peak) 和固定票 (Advance) 。一般而言，Advance 票並不能乘坐票上註明以外的車次。

但是，當出現火車延誤導致失接的話，是可以乘下一班，相同營運商的火車。

都適用於兩個國鐵車程中間的倫敦地鐵接駁段，如果當中地鐵延誤都可以乘下一班火車。但注意: 最短轉車時間 (Minimum Connection Time) 及行車時間是要按國鐵或火車公司的行程規劃，而不是Google Map / Citymapper 的行程建議。而用Oyster Card 或 Contactless 乘搭火車都可以當作適用於因延誤而乘坐下班車的規定。

送你去目的地 / 回出發地 / 過夜住宿
英國火車票 (不論是一張票或是拆票) 都會保障能送你到目的地。假若因火車延誤而導致失接尾班車，或尾班車取消的話，可以要求管理火車站的營運公司 (不一定要是你乘坐的公司) 送你去目的地 (用的士或火車公司租用的巴士，或是夜行火車) ，或給你住宿並核准車票可供明天任何時段 (包括繁忙時間)使用。

當然，你也可以要求火車公司送你回出發地。如果如此做，則可以向售票公司要求免手續費的全額退票。

退票
如果乘車前火車已有延誤或取消，可以向售票公司要求免手續費的全額退票 (包括去程及回程)。
若然是Oystercard / Contactless Pay as You Go 或地方政府的交通票，則可以向該地交通局申請退款。例如，用 Oyster Card 入閘後發現火車取消，可以同站拍卡出閘，如三天內無自動退款，可以致電熱線退款。

火車延誤? 失接? 走車? - 香港鐵路乘客權益大全

唔好貼相唔該